+++
title = "Горькая правда о холестерине"
subtitle = "Это объективная реальность - холестерин убивает!"
categories = ["articles"]
banner = "img/banners/banner-3.jpg"
+++

### Это объективная реальность - холестерин убивает!

Он составляет основной материал атеросклеротических бляшек (АСБ). Атеросклероз сужает просветы артерий (стенозы) и вызывает ишемию. Или же бляшка крошится и ее фрагменты (эмболы) из холестерина в смеси с фибрином летят с током крови дальше на периферию и затыкают мелкие веточки артерий. Все эти процессы приводят к частичной или полной закупорке артерий питающих жизненно важные органы: мозг, сердце, глаза, почки, нижние конечности, кишечник. В результате развиваются инсульты, инфаркты, гангрены, слепота. Конечная точка – смерть от холестерина.

Человечество вымирает от кардио-васкулярных и церебро- васкулярных катастроф (заболеваний и осложнений). Зачем же организму такое опасное вещество – холестерин?! У нас есть ответ!!!...

Парадокс в том, что холестерин полезен. Более того – он жизненно необходим организму человека, равно как и другим представителям животного мира. Холестерин полезен. Он неотъемлемый компонент клеточных мембран всех животных. Роль холестерина возможно оценить только с точки зрения его роли в строении и размножении клеток человеческого организма. Человек – многоклеточное существо.

Тело человека состоит из воды на 60-65%. Вода разделена на клетки мембранами из жиров (холестерина и фосфолипидов) и белков. Факт: не будь холестерина животная жизь невозможна. Образно можно сказать, что холестерин это «цемент» в строительстве многоклеточного дома под названием наш организм. Аналогично возведению дома в нашем организме холестерин – это жесткий каркас, а стены – это фосфолипиды и белки. Холестерин придает жесткость клеточным и внутриклеточным мембранам, а фосфолипиды и белки – еластичность, проницемость (рис.1).
Именно поэтому желток яйца и икринку называют «холестериновыми бомбами». Они изобретены природой не на съедение, а для продолжения рода птиц и рыб. Немедленно после зачатия, оплодотворения яйцеклетки, начинается «стремительный строительный бум». И именно на старте зарождения новой жизни «цемента-холестерина» должно быть много и рядом. Кстати, в этих продуктах также много фосфолипидов и белка. «Не успееш вырасти быстро - не состоишься как организм вообще». Естественный отбор работает безжалостно….

Общеизвестно, что гиперхолестеринемия (когда уровень холестерина в сыворотке крови превышает верхний поро 200 мг% или 5,18 ммоль/л у взрослых) с учетом липидного спектра липопротеидов низкой и высокой плотности) это путь к атеросклерозу. Распространенность в популяции гиперхолестеринемии в разных странах: в Японии – 7%, Италии – 13%, Греции – 14%, Нидерландах – 32%, США – 39%, Финляндии – 56%, Украине – 25%. Гипохолестеринемия (пониженный уровень содержания холестерина в в сыворотке крови (нижний порог менее 120 мг% или 1,5 ммоль/л у взрослых) - это тоже вредно!

### Холестерин - друг?

Польза холестерина: синтез мембран клеток и внутриклеточных органел, а также регуляция их проницаемости, синтез стероидных и половых гормонов, синтез желчных кислот, витамина D, кроветворение через размножение клеток крови, обновление слизистых, кожи, печени через размножение эпителиальных клеток. Дефицит холестерина (гипохолестеринемия) приводит к задержке развития и обновления клеток организма, анемии и дефициту клеточного иммунитетау, нарушениям в половой сфере, раку. Физиологические потребности в пищевом холестерине колеблются в диапазоне 300-400 мг/сутки в зависимости от пола, массы тела и возраста. Суточная норма 400 мг холестерина содержится примерно в 2-х яичных желтках.

Холестерин: когда он друг, а когда враг? Рост массы тела и развитие человеческого организма (онтогенез) также начинаются с момента оплодотворения яйцеклетки и представляют собой непрерывный поступательный процесс, протекающий в течение всей жизни. Однако нарастание массы клеток у индивида заканчивается достаточно рано. Рост и развитие – это количественные изменения, связанные с увеличением массы организма за счет увеличения числа и размеров клеток. От оплодотворения до взрослого состояния количество клеток организма человека увеличивается от 1 до 10 16-10 18. Увы, рост организма человека заканчивается к 20–25 годам!

Наступает, так называемый, первый период зрелого возраста человека  (у мужчин 22-35 лет, у женщин 21-35 лет). Именно в это время отмечается прекращение роста и оптимальное развитие функциональных возможностей человеческого организма, как биологической особи. Досадно, но именно тогда же завершается и морфофункциональное развитие организма – тот самый «строительный бум». После этого начинается постепенное снижение интенсивности функциональных возможностей.

### Роль печени
Внимание! Главным «цементным заводом» для растущего организма является печень. Она синтезирует холестерин, а также и другие жиры, именно из углеводов. А что же происходит после остановки строительства организма к 30 годам? Парадокс! «Цементный завод» не останавливает производство! «Маховик» синтеза холестерина из глюкозы продолжает вращаться с той же скоростью. Ферменты печени продолжают функционировать как и в молодости. Холестерин из печени уходит и в кровь и в желчь. Самим названием (холе - желчь, стерин – жир (греч.)) холестерин обязан желчи. Наступает перепроизводство холестерина на данном этапе развития организма человека як ы на всех последующих этапах развития. Неизбежно и неотвратимо. «Враг не в пищевом холестерине – враг сидит внутри нас, в нашей собственной печени!»

В первую очередь наступает «затаривание холестерином склада готовой продукции» – желчного пузыря. В желчном пузыре за счет концентрации желчи ночью в 10 раз избыток холестерина выпадает в кристаллы. Сначала это застой желчи и хлопья (sluge- сладж), а затем камни и холестероз желчного пузыря в виде псевдополипов и пропитки эфирами холестерина стенки самого желчного пузыря (полипозная и сетчатая формы холестероза).
Особенно это характерно для больной печени. Реализуется «синдром Винни Пуха» (по Дыннику О.Б.): «Неправильная печень вырабатывает неправильную желчь».

Следующим неприятным моментом является нарастание концентрации «неиспользованого», избыточного холестерина в сыворотке крови - гиперхолестеринемия. При травматизации внутреннего слоя эндотелия артерий (интимы) эпизодами повышенного артериального давления (гипертоническая болезнь, артериальная гипертония) или при гликозилировании белков мембран эндотелия при гипергликемии (эпизодами повышенной концентрации глюкозы в крови выше 8 ммоль/л) холестерин проникает в места повреждений интимы артерий. Так начинается процесс атерогенеза - накопление холестерина в стенке артерий в виде локальных атеросклеротических бляшек.

У женщин процессы потребления холестерина на синтез яичниками половых гормонов оттягивают гиперхолестеринемию и процесс атерогенеза лет на 8-10 в сравнении с мужчинами. Но гиперхолестеринемия при менопаузе уравнивает шансы мужчин и женщин.

Основные 3 «игрока» атерогенеза: артериальная гипертензия, гиперхолестеринемия и нарушение толерантности к углеводам – это компоненты метаболического синдрома. Его часто называют «смертельный квартет», потому что, еще в совокупности с повышением уровня мочевой кислоты в сыворотке крови, такое сочетание ведет к фатальным последствиям прогресса атеросклероза артерий жизненно важных органов (сердца, мозга, почек).
Можно и нужно, конечно по врачебным показаниям, применять препараты группы статинов. Они блокируют ферменты синтеза холестерина в печени из глюкозы. Но это приводит к травматизации мембран гепатоцитов и негативной реакции других ферментных систем печени. Образно, статины – «это ломик, вставленный в маховик синтеза холестерина». Стоит отменить препарат, «вынуть ломик из маховика», и синтез холестерина в печени начинается с новой силой. Логика – если статины, то это навсегда.

### Що же делать?
Вывод прост и жесток своей биологической правдой.

Если человек хочет жить долго и не страдать от болезней накопления холестерина он должен к 25-30 годам изменить свое отношение к эксплуатации своего организма и в первую очередь свое отношение к печени. А значит -изменить пищевое поведение (ограничить не столько пищевой холестерин, а именно сырье для его синтеза в печени - углеводы), придерживаться принципов «средиземноморской диеты», включать в рацион омега-3 содержащие продукты и иметь адекватную физическую активность для регуляции артериального давления, тренировки эндотелия интимы и «сжигания» глюкозы, не допуская ее преобразования в печени в холестерин и триглицериды. Как гласит японская мудрость: «Ежедневно человеку необходимо совершить 10 тысяч шагов к здоровью».

Основной лозунг Института эластографии: «Человек – спаси себя сам»!

А мы, специалисты Института эластографии, готовы помочь любому на пути к здоровью!

Наша мультидисциплинарная команда Института эластографии знает, что такое «метаболический синдром» и может его рано диагностировать и успешно лечить на основах доказательной медицины!

Мы выполняем раннюю ультразвуковую диагностику атеросклероза артерий: дуплексное допплеровское сканирование артерий гловы и шеи, артерий нижних конечностей, измерение толщины комплекса интима-медиа (КИМ), цифровую капилляроскопию (ЦКС).

Эндокринолог и кардиолог могут назначить лабораторные тесты для диагностики «метаболического синдрома» и инсулинорезистентности. У нас выполняется ЭКГ, холтеровское суточное мониторирование ЭКГ и артериального давления, ультразвуковое исследование сердца – эхокардиография (ЭхоКГ) на аппаратах экспертного класса. Мультипараметрическая ультразвуковая диагностика (мп-УЗД) печени и смежных органов, сосудов брюшной полости позволяет поэтапно определить:  степень жировой болезни печени (стеатометрия), развитие фиброза и цирроза печени (фиброэластография), расстройства кровообращения (портальная гипертензия, ишемия ), «синдром Винни Пуха»  – холестерин-зависимые поражения желчного пузыря (желчнокаменная болезнь и холестероз).
